[
    {
        "id": 1,
        "subject": "chemistry",
        "paper": 1,
        "question": "রাদারফোর্ডের পরমানু মডেল ব্যাখ্যা কর।",
        "answer": "আর্নেস্ট রাদারফোর্ডের পরমাণু মডেলের মূল ধারণা হলো, পরমাণুর কেন্দ্রে ধনাত্মক চার্জযুক্ত নিউক্লিয়াস থাকে এবং এর চারপাশে ইলেকট্রন ঘুরে। এই মডেলকে নিউক্লিয়ার মডেলও বলা হয়।"
    },
    {
        "id": 2,
        "subject": "chemistry",
        "paper": 2,
        "question": "পানির রাসায়নিক সংকেত কি?",
        "answer": "H<sub>2</sub>O"
    },
    {
        "id":3,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "বাংলাদেশের পানীয় জলে আর্সেনিকের প্রহনযোগ্য মাত্রা কত?",
        "answer":"0.05 ppm"
    },
    {
        "id":4,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "N<sub>2</sub>+O<sub>2</sub> = 2NO কি ধরনের বিক্রিয়া?",
        "answer":"তাপহারি বা Endothermic"
    },
    {
        "id":5,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "CO<sub>2</sub> একটি-",
        "answer":"প্রধান গ্রিনহাউজ গ্যাস।"
    },
    {
        "id":6,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "ডাউ প্রণালীতে উৎপন্ন করা যায়-",
        "answer":"ফেনল"
    },
    {
        "id":7,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "পচা মাছে গন্ধ হয় কেন?",
        "answer":"অ্যামিন যৌগের উপস্থিতির কারনে।"
    },
    {
        "id":8,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "বর্জ্য রিসাইক্লিং করে প্রধানত কি সুফল পাওয়া যায়?",
        "answer":"দূষন হ্রাস পায়।"
    },
    {
        "id":9,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "-CH<sub>3</sub> বেনজিন বলয়ে এটি কেমন নির্দেশক?",
        "answer":"অর্থো-প্যারা"
    },
    {
        "id":10,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "এক আলোকবর্ষ  সমান কত কিলোমিটার?",
        "answer":"9.4×10<sup>12</sup> কিলোমিটার।"
    },
    {
        "id":11,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "পৃথিবীতে প্রাণিকূলের অস্তিত্বের মূলে কোন রাসায়নিক প্রক্রিয়া অত্যাবশ্যক?",
        "answer":"মাটিতে প্রাকৃতিক N-ফিক্সেশন।"
    },
    {
        "id":12,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "ইলেকট্রন হারানো কার বৈশিষ্ট?",
        "answer":"বিজারক পদার্থের বৈশিষ্ট।"
    }
    ,
    {
        "id":13,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "H<sub>2</sub>S + SO<sub>2</sub> → 2H<sub>2</sub>O + 3S এটি কি বিক্রিয়া?",
        "answer":"এটি একটি সামঞ্জস্যতা(oxidation-reduction) বিক্রিয়া।"
    },
    {
        "id":14,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "এডিনিন(Adenine) কি ধরনের ক্ষার?",
        "answer":"Purine base."
    },
    {
        "id":15,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "কোন দ্রবনের OH<sup>-</sup> আয়নের ঘনমাত্রা 3.5×10<sup>-4</sup>M হলে তার pH কত?",
        "answer":"10.54"
    },
    {
        "id":16,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "10% Na<sub>2</sub>CO<sub>3</sub> দ্রবনের মোলারিটি কত?",
        "answer":"0.94"
    },
    {
        "id":17,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "পাতিত পানি অ্যাসিড না ক্ষার?",
        "answer":"এটা উভধর্মী যৌগ।"
    },
    {
        "id":18,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "মানবদেহে কোন ধাতুর আধিক্যে হিমোগ্লোবিনের উৎপাদন বাধাগ্রস্থ হয়?",
        "answer":"ক্রোমিয়াম"
    },
    {
        "id":19,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "'N' কিসের প্রতীক?",
        "answer":"পরিবেশ দূষকের প্রতীক।"
    },
    {
        "id":20,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "ল্যাকটিক অ্যাসিডে কি নাই?",
        "answer":"নাইট্রোজেন নাই।"
    },
    {
        "id":21,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "35℃ পানিতে O<sub>2</sub> এর দ্রাব্যতা 2.3×10<sup>-4</sup>M হলে ppm এককে তা কত?",
        "answer":"7.36"
    },
    {
        "id":22,
        "subject":"chemistry",
        "paper": null,
        "question": "বায়ূ-দুষক অ্যাসিড বৃষ্টীর কারন?",
        "answer":"SO<sub>3</sub>"
    }
]